\begin{flushright}
\textbf{ISSN (Print) 2708 - 4132}

\textbf{ISSN (Online) 2663 - 1830}

\vspace{1cm}

\textbf{№ 4 (29) - 2025}
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
\textbf{\large Қ.Құлажанов атындағы Қазақ технология жəне бизнес университеті}

\vspace{0.3cm}

\textbf{\large Kazakh University of Technology and Business named after K.Kulazhanov}

\vspace{0.3cm}

\textbf{\large Казахский университет технологии и бизнеса имени К.Кулажанова}

\vfill

\textbf{\huge ҚазТБУ ХАБАРШЫСЫ}

\vspace{0.5cm}

\textbf{\huge VESTNIK KazUTB}

\vspace{0.5cm}

\textbf{\huge ВЕСТНИК КазУТБ}

\vfill

Жылына 4 рет шығады

Published 4 times a year

Выходит 4 раза в год

\vfill

Астана - 2025

Astana - 2025
\end{center}

\pagebreak
{\small
\begin{center}
\textbf{Бас редактор: Байболова Л.К.}

техн. ғыл. докторы, профессор, ректоры

\textbf{Бас редактордың орынбасары: Айбульдинов Е.К.} 

философия докторы (PhD), (Қазақстан)

\textbf{Редакция алқасы:}
\end{center}

\textbf{Құлажанов Қ.С.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

\textbf{Мансуров З.А.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

\textbf{Фазылов С.Д.} х.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

\textbf{Құлажанов Т.К.} т.ғ.д., профессор, ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

\textbf{Ізтаев А.И.} т.ғ.д., профессор,ҚР ҰҒА академигі (Қазақстан)

\textbf{Төлтабаев М.Ч.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Нұрахметов Б.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Шеров Т.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Mercade P.R.} философия докторы (PhD) (Испания)

\textbf{Кəкімов А.К.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Узаков Я.М.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Додаев К.О.} т.ғ.д., профессор (Өзбекстан)

\textbf{Кузнецов О.Л.} т.ғ.д., профессор (Ресей)

\textbf{Мымрин В.А.} т.ғ.д., профессор (Бразилия)

\textbf{Маткаримов Б.Т.} т.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Мұхамедиев Б.М.} э.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Смағұлова Ш.А.} э.ғ.д., профессор (Қазақстан)

\textbf{Пешков В.} философия докторы (PhD), (Бельгия)

\textbf{Искакова Ж.Б.} х.ғ.к., профессор м.а. (Қазақстан)

\begin{center}
\textbf{Жауапты редактор, ф. - м. ғ. к. - М.К.Оспанова}
\end{center}

\textbf{Меншіктенуші:} «Қазақ технология және бизнес университеті» АҚ

ҚР Ақпарат және коммуникациялар министрлігінде 07. 02.2014 ж. № 14139-Ж тіркеу куәлігімен тіркелген.

\textbf{Екінші тіркеу:}11.02.2020 - № KZ46VPY00020253.

\textbf{Мерзімділігі:} жылына 4 рет.

\textbf{ISSN:} 2708-4132, \textbf{ISSN (Online):} 2663-1830

\textbf{Тақырыптық бағыт:} Ақпараттық-коммуникациялық және химиялық
технология, Өңдеу және өңдеуші өнеркәсіптер (азық-түлік өнімдерінің
технологиясы, тау-кен, мұнай-газ ісі), Экономика, бизнес және қызмет көрсету.

\textbf{Редакцияның мекенжайы:} 010000, Қазақстан, Астана қ., Қайым
Мұхамедханов к-сі, 37 «А», тел.: \\+7(7172)72-58-12 (134), е-mail:
vestnik@kaztbu.edu.kz
\vfill
\begin{center}
\textbf{\normalsize © Қ.Құлажанов атындағы Қазақ технология жəне бизнес университеті}
\end{center}
}

\pagebreak
{\small
\begin{center}
\textbf{Главный редактор: Байболова Л.К.}

д.т.н., профессор, Ректор

\textbf{Заместитель главного редактора: Айбульдинов Е.К.}

доктор философии (РhD), (Казахстан)

\textbf{Редакционная коллегия:}
\end{center}

\textbf{Кулажанов К.С}. д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

\textbf{Мансуров З.А.}. д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

\textbf{Фазылов С.Д.} д.х.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

\textbf{Кулажанов Т.К.} д.т.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

\textbf{Изтаев А.И.} д.т.н., профессор, академик НАН РК (Казахстан)

\textbf{Тултабаев М.Ч.}. д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Нурахметов Б.К.} д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Шеров Т.К.} д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Mercade P.R.} доктор философии (PhD) (Испания)

\textbf{Какимов А.К.} д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Узаков Я.М.} д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Додаев К.О.} д.т.н., профессор (Узбекистан)

\textbf{Кузнецов О.Л.} д.т.н., профессор (Россия)

\textbf{Мымрин В.А.} д.т.н., профессор (Бразилия)

\textbf{Маткаримов Б.Т.} д.т.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Мухамедиев Б.М.} д.э.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Смагулова Ш.А.} д.э.н., профессор (Казахстан)

\textbf{Пешков В.} доктор философии (PhD), (Бельгия)

\textbf{Искакова Ж.Б .} к.х.н., асс. профессор (Казахстан)

\begin{center}
\textbf{Ответственный редактор, к.ф.-м.н. - М.К.Оспанова}
\end{center}

\textbf{Собственник:} АО «Казахский университет технологии и бизнеса».

\textbf{Регистрация:} Министерство информации и коммуникаций Республики
Казахстан. Комитет Информации.

\textbf{Дата и номер первичной постановки на учет:} № 14139-Ж от 07.02.2014.

\textbf{Вторичная постановка на учет:} 11.02.2020 - № KZ46VPY00020253.

\textbf{Периодичность:} Ежеквартально.

\textbf{ISSN:} 2708- 4132, \textbf{ISSN (Online):} 2663-1830.

\textbf{Тематическая направленность:} Информационно-коммуникационные и
химические технологии, Производственные и обрабатывающие отрасли (технология
продовольственных продуктов, горное дело, нефтегазовое дело, Экономика, бизнес и
услуги).

\textbf{Адрес редакции:} 010000, г. Астана, Есильский район, ул.Кайыма
Мухамедханова, 37 «А» тел.: \\+7(7172)72-58-12 (134), е-mail: vestnik@kaztbu.edu.kz
\vfill
\begin{center}
\textbf{\normalsize © Казахский университет технологии и бизнеса К.Кулажанова}
\end{center}
}
\pagebreak
{\small
\begin{center}
\textbf{Chief editor: Baybolova L.K.}

Doctor of Technical Sciences, Professor, Rector

\textbf{Deputy editor: Aibuldinov Ye.K.}

Doctor of Philosophy (PhD), (Kazakhstan)

\textbf{Editorial board:}
\end{center}

\textbf{Kulazhanov K. S.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS RK (Kazakhstan)

\textbf{Mansurov Z. A.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS RK (Kazakhstan)

\textbf{Fazylov S.D.} Doctor of Chemistry Sciences, Academician NAS RK (Kazakhstan)

\textbf{Kulazhanov T.K.} Doctor of Technical Sciences, Academician NAS RK (Kazakhstan)

\textbf{Iztayev A.I.} Doctor of Technical Sciences, Academician NAS RK (Kazakhstan)

\textbf{Tultabaev M.Ch.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Nurakhmetov B.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Sherov T.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Mercade P.R.} Doctor of Philosophy (PhD) (Spain)

\textbf{Kakimov A.K.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Uzakov Ya.M.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Dоdayev K.O.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Uzbekistan)

\textbf{Kuznetsov O.L.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Russia)

\textbf{Mymrin V. A.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Brazil)

\textbf{Matkarimov B.T.} Doctor of Technical Sciences, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Mukhamediyev B.} Doctor of Economics, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Smagulova A.S.} Doctor of Economics, Professor (Kazakhstan)

\textbf{Peshkov V.} Doctor of Philosophy (PhD) (Belgium)

\textbf{Iskakova J.B.} Candidate of Chemical Sciences, ass.Professor (Kazakhstan)

\begin{center}
\textbf{Responsible editor, Candidate of Physical and Mathematical Sciences - M.K.Ospanova}
\end{center}

\textbf{Owner:} JSC «Kazakh University of technology and business».

\textbf{Registration:} Ministry of information and communications of the Republic of Kazakhstan. Committee of \\Information.

\textbf{Date and number of initial registration:} 14139-Z from 07.02.2014.

\textbf{Secondary registration}: 11.02.2020- № KZ46VPY00020253.

\textbf{Frequency:} Quarterly.

\textbf{ISSN:} 2708- 4132, \textbf{ISSN (Online):} 2663-1830.

\textbf{Thematic direction:} Information and communication and chemical
technologies, Manufacturing and \\manufacturing industries (food
technology, mining, oil and gas business), Economy, business and services.

\textbf{Address of edition:} 010000, Astana city, Esil district, Kaiym
Mukhamedkhanov Street, 37 «A», tel.: \\+7(7172)72-58-12 (134),
е-mail: vestnik@kaztbu.edu.kz
\vfill
\begin{center}
\textbf{\normalsize ©Kazakh University of technology and business named after K.Kulazhanov}
\end{center}
}
\pagebreak
